\setcounter{page}{6}

\chapter*{Agradecimientos
\markboth{Agradecimientos}{Agradecimientos}}
	A Dios primeramente porque sin 'el no hubiese llegado a donde me encuentro ahora, por haberme permitido estudiar en la USB, por el milagro que me concedi'o al haber logrado algo que era pr'acticamente imposible para la mente humana: que la Universidad me haya dejado no s'olo hacer el cambio de carrera, sino adem'as escoger la carrera de mi elecci'on en tan s'olo los 6 meses.
\newline
\newline
\indent A mis padres primero por darme el regalo de la vida. Segundo, porque me han dado todo su amor incondicional, y por hacerme un hombre de bien, por apoyarme en todo lo que hago, y por siempre creer en m'i, en que pod'ia llegar hasta este punto.
\newline
\newline
\indent A mis hermanas Julianna y Juliet, por siempre apoyarme, por aconsejarme siempre a seguir adelante a pesar de las circunstancias, pero por sobre todo, por amarme incondicionalmente.
\newline
\newline
\indent A mi t'ia Marisol y a mi primo Gerardo, por siempre apoyarme en cada paso que doy, por estar siempre pendientes de m'i.
\newline
\newline
\indent A mi abuela Benilda Rueda, por amarme tanto y porque se que d'ia y noche oras por m'i, gracias viejita.
\newline
\newline
\indent A mi segunda familia Da Silva (Migdaly, Pablo, Carlos Luis, Tibisay, Wimel, Elsa, Isaac, Gadiel) por apoyarme en todo este tiempo, por sus oraciones y sobre todo por su amistad incondicional.
\newline
\newline
\indent A mis pastores Josu'e y Emily Prada, por su apoyo y por sus oraciones.
\newline
\newline
\indent A mi tutor acad'emico, el Profesor Kenyer Dominguez, por brindarme esta oportunidad y apoyarme en este tiempo.
\newline
\newline
\indent A mis amigos de la Universidad: Fabiana, Krisvely, Alejandro, Jaidibeth, Omar, Fabio y Manuel, por cada palabra de 'animo, por su valiosa amistad, porque cada uno de ustedes puso su grano de arena para hoy pudiera llegar hasta donde estoy.
\newline
\newline
\indent A mi tutora industrial, la Ing. Ana Cecilia Garc'ia, por brindarme la oportunidad de desarrollar mis capacidades dentro de la empresa, por todo el apoyo que me ha dado a lo largo de estos meses.
\newline
\indent A mis compa\~neros de pasant'ia en IBM: Juan Carlos, Estefan'ia, Elizabeth y Alejandro, por todo lo que hemos podido compartir durante estos meses, por brindarme su valiosa amistad, por ayudarme y brindarme su apoyo en todo momento. Juan y Elizabeth, gracias por el apoyo que me brindaron los primeros meses, ya que fueron para adaptarme a esta nueva etapa. Alejandro, por hacerme reir en las ma\~nanas con tus ocurrencias. Estefania, gracias por convertirte en una gran amiga y un gran apoyo.
\newline
\newline
\indent A una persona muy especial e importante para mi vida. Alguien con quien he podido compartir las victorias obtenidas a lo largo de este camino, pero tambi'en las derrotas. A mi mejor amigo, mi otro compa\~nero de pasant'ias y hermano menor, Roberto Oma\~na. Te agradezco por tu valiosa amistad, por apoyarme en todo momento, por aconsejarme cuando lo he necesitado. Quiero que sepas, que aunque nuestras vidas tomen rumbos distintos, siempre contar'as conmigo, y en m'i tendr'as a un hermano.






