% Conclusiones
\chapter{Conclusiones y recomendaciones} \label{chap:conclusiones}

	Las actividades que fueron programadas para la configuraci'on del M'odulo SD de SAP para \textit{SSA Beverage} fueron realizadas con 'exito. Para ello, se llevaron a cabo cada una de las fases de la metodolog'ia \textbf{Ascendant SAP} con el fin de que el proyecto pudiera llegar a feliz t'ermino.  En las primeras dos fases se captaron los requerimientos necesarios de la empresa para el nuevo sistema a implantar. 
\newline
\newline
\indent La informaci'on recaudada permiti'o que en las fases sucesivas se pueda llevar a cabo la configuraci'on del m'odulo de Ventas y Distribuci'on. Para ello se procedi'o a ingresar la informaci'on relacionada con la parte estructural de la empresa. Adicionalmente, se realiz'o la configuraci'on del manejo de ventas de la empresa. Para esto, se cre'o un tipo de pedido, de entrega y de factura. Junto con esto, se cre'o el esquema de precio que maneja la empresa para la venta de sus productos. En el mismo se detallan los precios brutos, netos e impuestos a aplicar. Para la impresi'on de la factura fue necesario la creaci'on de dos elementos importantes: La clase de mensaje y un formulario. La primera, fue para que esta tuviera la informaci'on de la rutina que construye el formulario. El segundo, consisti'o en el dise\~no visual de la factura, tomando en cuenta las legislaciones vigentes por el SENIAT.
\newline
\newline
\indent Aunado a las configuraciones, se desarroll'o el programa de Carga Masiva de Clientes en el lenguaje de programaci'on \textbf{ABAP/4}, con el cual \textit{SSA Beverage} podr'a cargar de una manera m'as r'apida y sencilla su cartera de clientes a trav'es de un archivo en formato \textbf{.xls}. De esta manera tendr'ia dos opciones para cargar datos en el maestro de clientes: individualmente por la transacci'on \textbf{XD01} de SAP, o en lote por la transacci'on \textbf{ZCARGA\_CLIENTES\_SD}, la cual ejecuta el programa creado.
\newline
\newline
\indent Con la configuraci'on del M'odulo de Ventas y Distribuci'on, una empresa como \textbf{SSA Beverage} podr'a llevar a cabo la automatizaci'on de sus operaciones comerciales, ya que la herramienta le permite tener un mayor control sobre el proceso de ventas y distribuci'on de sus productos. Adicionalmente, como SAP es un sistema integrado por otros m'odulos adicionales al de Ventas y Distribuci'on, no s'olo podr'a manejar el proceso comercial, sino tambi'en el proceso de elaboraci'on y almacenaje de los productos que ofrece, control de la calidad de los mismos, etc.
	Para finalizar, se sugieren las siguientes recomendaciones a seguir para el mantenimiento de este m'odulo:

\begin{itemize}
\item Configurar los diferentes roles de usuarios para que cada uno tenga su grupo de transacciones disponibles
\item Realizar varios ciclos del proceso de ventas de forma simultanea (Pedido - Entrega - Facturaci'on)
\item Realizar distintos Reportes de Ventas (Pedidos, Facturas, Integrados con otros m'odulos como MM o FI, etc).
\item Realizar reuniones con el personal de la empresa de bebidas de consumo masivo, para la cual se est'a configurando el m'odulo, con el fin de conocer nuevos requerimientos
\item Realizar pruebas de salida en vivo con el fin de verificar el funcionamiento integrado con otros m'odulos.
\item Evaluar la posibilidad de creaci'on de otros tipos de Pedidos de Ventas 
\item Evaluar la posibilidad de creaci'on de otros tipos de Entregas
\item Evaluar la posibilidad de creaci'on de otros tipos de Facturas 
\end{itemize}