% Marco Teorico.
\chapter{Entorno Empresarial} \label{chap:empresa}

	Este cap'itulo tiene como prop'osito dar a conocer la empresa \textbf{IBM de Venezuela}, lugar donde el proyecto fue realizado. Se muestra de forma breve una descripci'on general de la empresa, su misi'on y visi'on, su estructura organizacional y finalmente la ubicaci'on del pasante dentro de la misma.
\section{Descripci'on General} \label{sect:descripcion}
\textbf{International Business Machines (IBM)} es una corporaci'on americana con sede principal en Armonk, New York, USA. Esta corporaci'on a lo largo de los a\~nos se ha encargado de ofrecer soluciones inteligentes a sus clientes.
	\textbf{IBM de Venezuela} es una empresa perteneciente a \textbf{IBM Corporation}, con sede en Caracas. Esta emprese fue fundada en 1938, con la creaci'on de \textbf{C.A Watson de M'aquinas Comerciales}.   Entre los servicios que ofrece, se pueden mencionar los siguientes:
\begin{itemize}
\item Software: Dentro de los productos que ofrece, se encuentran: Rational, IBM Websphere, Lotus, etc.
\item Hardware
\item Consultor'ia: A trav'es del Departamento de \textbf{Business Global Services (GBS)}, IBM ofrece servicios de consultor'ia a las distintas empresas ofreci'endoles \textbf{SAP} como producto para manejar toda la parte funcional de las mismas.
\end{itemize}

\section{Misi'on} \label{sect:mision}
``Ayudar a nuestros clientes a alcanzar sus metas de negocio provey'endoles servicios y soluciones innovadoras''

\section{Visi'on} \label{sect:vision}
``Ser la compa\~n'ia elegida por nuestra innovaci'on, soluciones, productos y servicios. Ser reconocida por la calidad humana y profesional de nuestra gente y por nuestra contribuci'on a la comunidad"

\section{Estructura Organizacional} \label{sect:organizacion}
	IBM de Venezuela posee una estructura matricial dentro de su organizaci'on.

\section{Ubicaci'on del Pasante}
	Durante el desarrollo del proyecto, el pasante ocup'o el cargo de \textbf{Consultor SAP Junior SD \& ABAP}, perteneciendo al Departamento de  \textbf{Global Business Services (GBS)}. Su jefe Inmediato fue su Tutora Industrial y Gerente del Departamento, la Ing. Ana Cecilia Garc'ia Rever'on. 